[理性討論] 點解民主一定好 集權一定差？

細個上堂老師成日暗示民主比集權先進
但其實大個諗返 如果老師係暗示集權比民主好
咁我咪會覺得集權好d(i.e. 大陸d細佬唔覺大陸有咩唔好)
如果係咁 根本唔存在邊個好d 只係你接受咩教育問題

再拎日常生活做例子
如果新加坡係民主國家 點樣係咁短時間變到咁先進？
港英政府時期 香港人都冇民主 但係英國治理香港好好
冷戰時期 蘇聯同美國叮噹馬頭 如果係蘇聯贏 咁仲有冇人講民主？

相反英國d人民有民主 但就脫歐等問題不斷
美國強調個人 結果blm 疫情持續etc

開錯地方啦，你估呢度有理性分析?

呂智恆：「我屌撚哂所有主流媒體！」

民主係補底措施
民主唔能夠保證有賢人出現，但可以保證民眾有得揀邊個當權

民主唔一定好但夠穩陣，做得差嘅起碼可以拉佢落台換過第二個，政權平穩過渡
集權嘅話就完全係睇彩數，做得好固然好，如果做得差嘅話唯一方法就係革命

最弊民眾有醒有蠢
醒嘅民眾影響力同蠢嘅民眾影響力一樣
係唔合理嘅事 (e.g. 一人一票）
e.g. 公投脫歐

樓主只講獨裁既好 民主既差

其實答案大家都知
點解獨裁國家既官員都要送全家去又亂又多爭執既民主國家

啱 民主即係買保險

你唔會諗住買保險係用黎發達

或者用車做比喻

民主係個brake

你會唔會買一架無brake 既車

中國就好似一架無brake 既車

無事嗰時梗係行得快

但有事個時停唔到一撞就散

脫歐有乜唔好

其實唔完全係
民主其實係保證會換人
眾所周知,換人/換位係保證無corruption 既最好方法
假如唔換人，一定會出現私相授受，護短，成個班底都係自己人既小圈子
確定會換人既話就唔敢咁做，因為做過既野留晒證據，下手一上場實知+會追究，從而令到人唔敢亂黎

民主當然有佢嘅缺點，但重點係政府有問題時，民主政制下可以透過和平嘅方式去解決

我嘅意思係集權係咪一定差？先舉咗集權嘅好處出黎
利個申 覺得好嘅當權者只係睇民眾彩數 唔係好關制度事
所以民主同集權好似冇話邊個一定係先進d咁
唔係話集權好過民主

咩叫好？

自己睇Socrates 同Plato 啦

民主換政權唔使流血
獨裁換政權要流血

咩叫好先？

左膠啲講句
民主嘅世界就係無醒蠢之分
人人平等

我認真答下你

同公司管理一樣，集權好處係決策快、效率高。弊處係一言堂。

權力令人腐化，如果你作為一個員工都知高層會點壓榨你，將公司利益最大化。

至於民主社會同中國嘅人民，我覺得同以下呢個理論有關：

我唔識政治
不過好希望你世代做堂堂正正中国人
實現中国夢 你就會感受到個份黨既無微不至

集權係咪一定差： 係

絕對權力絕對腐化
歷史已經證實無數次

再講
好唔好唔係國家有錢定冇錢，係人民生活是否幸福，有保障

獨裁係權力過渡期間會有機會內戰/大清洗
而且權力鬥爭中勝出唔代表有治國能力
民主可以相對和平交接權力
不過選出黎往往唔係係利益集團安排好既寡頭獨裁
就係得把口講既庸碌之輩
人選唔大分別
分別係民眾推翻政府既權力多好多

因為管治者需要向人民負責
如果管治者唔係由民主產生, 咁點產生?

推出嘅政策可以搵到民眾同商家利益嘅中間點
e.g.樓價係商人有利可圖 民眾又有能力買到etc

但係e個需要當權者有智慧頭腦etc

集權比民主高效率好多 問題係人有權力就會腐敗 就會出現支那呢d國家
因為腐敗所以政權不停被武力推翻 不停打內戰
就長年唔會有咩發展
民主就變左相對好既制度
但民主一樣唔可以永續 因為大眾普遍都係蠢人
變相係
1. 完全聽從民意既政權做唔出最有效率既措施(如果今日中國突然有民主)
2. 民選代議員始終會向資本家屈服 爭取利益同競選經費 結果議會只係變成維護大型企業利益既工具(美國現況)
未諗到其他方法之前暫時只能民主或獨裁住先

社會公民教育普及
當權者質素
選民質素
係相輔相成

見你一個無啱傾就屈人中国人
你就似中国人多d

因為人性，
唔講呢樣乜柒制度都可以係好

而集權只係睇當權者質素
當權者on9
集權一定玩完

國家集權咪好似香港咁，偏重發展。公司集權你可以揀唔做，國家集權你冇任何保護自己嘅能力。

集權發展你喜歡嘅事就話好姐，發展你唔想要嘅野呢？拆哂民居起基建又如何

操你媽
堂堂正正既中国人 有咩似唔似
唔通你唔係？
你咁響往集權 祝你如你所願你又嬲豬

咩叫好咩叫差
港英前期華人係地底泥
新加坡條友屌政府俾人屈精神病
蘇聯出現chernobyl accident
咁點計？

集權既好
只會係當權者開明+能力高既時候顯示到
但人唔係永生
下一個當權者仆街 咁就成個國家都仆硬街

呢個唔係好定唔好既問題
係社會契約既問題
社會資源有限 如何去分配 管理有好多方法
原始人就用弱肉強食既方式 爭奪資源
集權或者獨裁者就係用自身既優勢
奪取最大既利益 但冇人授權佢咁做
濫奪資源 欺壓弱勢既情況就好可能出現

民主係每個人授權一個人或者組織管理大家既資源
減低出現濫權 或者攬住資源 欺壓弱勢既機會
好似簽contract一樣 實踐社會既最大共識

民主定集權都會一樣出現施政失效既情況
但分別就係有得揀同冇得揀
同埋人民意志有冇被尊重

Democracy is the worst form of government, except for all the others

我淨係知集權對獨裁者黎講一定好

樓主會唔會攞實例黎講？淨係不斷喺民主同集權間跳黎跳去，冇例子你講咩集權好過民主？

而家隻戰狼做得咁好
想換都冇得換

我認為集權最後唯一嘅結果就只會係收皮/差
有一個能力高 正常思考嘅人做集權某程度會比民主好
但一旦好似蝈咁就會萬劫不復

民主未必最好 但至少唔會收皮先
市民先係擁有話事權嗰個 要推翻都唔會係用血肉換返嚟先

民主唔一定好，但極權、集權一定差。我覺得民主制度最大嘅存在意義係確保人民有say，個leader 係work for the people, 政權更難去為左權力剝削自由。
自由意志、思想唔受限制係好多創意、創新嘅來源，好多時就係依d創新推動到個國家有sustainable 嘅economic development。所以點解支那仲要用新四大發明打飛機，咁大個國家出得alibaba 騰訊華為而外國一年出到咁多創科公司唔係一間copy 一間，做爛個市，同真係做到創新甚至disrupt traditional industries, 係因為喺極權底下，所有innovation 都係為政權服務，用人為親水鬼都會升城隍，唔使叻，夠根正苗紅夠刷鞋就得，人人個腦自劃紅線，自劃思想界限。就算嗰d國家可以繼續存在，你幾時見過佢地真係可以做到外國個種經濟多元發展。

民主係一大堆人揀一少堆人嚟服務自己
唔啱心水你可以換過個
獨裁係極少數人要絕大部份人服侍佢哋
重要你只可以心懷感激

民主唔一定好，但獨裁（你可以美化成集權）就一定差

剩係呢點已經夠秒樓主

其實唔係好同差嘅問題
上面答你嘅嘢係錯哂focus
首先，你要認同人類本來生而自由 (如果唔認同，咁冇咩好傾)
冇人一出世就要按法律做嘢、讀12年免費教育etc
點解要接受規範、法律、社會制度?
因為大家妥協咁樣會令社會運作相對暢順同有效
正常嚟講無論集權定係民主
只要相對有社會規劃都會比完全無政府狀態發展得好

問題就係規範、法律、社會制度點定出嚟?
唔關結果好定唔好嘅事
而係我天生自由，但係無啦啦交出我部份嘅自由
有乜理由全部公民交出嘅部份權利會集中喺一個人手上?
佢天生矜貴啲? 唔係，佢同我地一樣都只係人類。
就係因為搵唔到一個理由可以將所有人嘅部份自由交付於一個人
所以民主先會出現，將所有人交出嘅自由歸於民選政府&立法機關
呢班代理嘅人研究合適嘅制度同政策
以公民權利嘅方式，盡量攤還返俾眾人

呢個係我愚見，認同請PIN
有反對嘅論述亦都歡迎回覆

如果個個獨裁者都十全十美
都可以10公里山路不換肩
我都唔要民主了

我覺得好多手足都錯focus
好多人會去咗辯論集權嘅人有機會比民主選出嚟嘅差
會墮入藍絲思維陷阱，亦即係所謂明君論
對家就會話依家個總統係明君管治得好好，但係集權制咁你服唔服?

我就唔會服
因為我交出咗我嘅絕對自由
換返嚟嘅當然係我有相應權利去影響社會
我天生係集權者嘅奴隸?
憑咩要我天生就按你嘅制度行事?
只有每個人都有能力影響到嘅制度，先值得每個人交出自己部份嘅自由

邊條仆街擺低負皮又唔提出論述?

收皮啦，十全十美我都唔撚要獨裁呀，屌你老母

集權係咪差哩一點
香港啲高官答到你
對比殖民時期
香港啲高官更加少咗一層道德嘅制肘
多咗北京撐腰
所以仲仆街過殖民時期啲官
貪到出晒面

同埋民主制度下 公民有一定權力嘅保障
喺中國你見邊個係有Say？
特別喺資訊科技發達嘅年代
媒體對社會嘅影響力大咗
而且人人都可以做KOL
哩一種力量對社會影響好大
睇下BLM幾快吹晒雞出嚟

民主可以話係對普遍公民有最大嘅保障
特別係弱者

偽命題
冇人講民主一定好

中國就係自古代開始，百姓剩係希望有好皇帝肯愛民如子，地方官就似包公鐵面無私，冇諗過當家作主

唔係話錯focus嘅
大家嘅出發點係由普遍公民嘅角度分析
巴打你嘅角度係以學者嘅角度分析
比起大家宏觀

意識形態上，民主背後理念係人生而平等，獨裁背後理念係人生而不平等。獨裁者係人，平民係民，點解獨裁者可以擁有由國家制度保護下既特權？

功能上，民主唔一定揀到最好，但絕對可以避免最差。獨裁者如果變差，唯一方法就係政變奪權或者暴力革命。後者過程成本一定高好多

絕對權力絕對使人腐化。民主社會會換屆，為左保持權力，當權者要維持自己表現去換取支持。可以監察當權者

社會上，民主制度可以平衡各方意見，獨裁者就會獨斷。

睇樓主都知佢係果啲一知半解就以為自己見解獨到果啲
脫歐有咩唔好佢點答到你

唔係，就算我自己從平民角度諗都覺得唔合理
點解呢樣唔准做、呢樣一定要做，根本唔合理。
我係咪天生就俾人剝奪咗自由？係咪天生就係人地養嘅狗?
既然唔係，咁問題出咗喺邊?
好貼地嘅就係交稅、睇燈過馬路，全部都係呢個問題嘅現實例子

現實上，先進文明既國家都係民主（至少絕大部份都係）。

民主俾人政府有機會和平改革，因為人民可以用和平投票換人；
獨裁要換人就一定要暴力推翻，破壞經濟民生，變相社會不穩發展停頓。

民主制度目的唔係完全取代集權

係想要一個有能力更替嘅集權

除非d大到好似同性婚姻合法化之類嘅議題就交返去一人一票

民主係將未來交託比每一個人嘅手中
集權係將未來all in晒落一個人身上

制度唔民主亦唔代表冇民主 如果香港特首會聽民意 就算冇民主制度感受上分別都唔大 Eg 6月9號撤回修例

民主係大曬一樣會有問題 如果黑人佔左美國大多數 公投充公白人所有資產 咁就係多數人的暴政

集權同民主唔一定係相對嘅 最重要係做好權力制衡

其實唔完全係 可以研究下普京點上位 最理想嘅民主體制往往抵禦唔到集權思想嘅滲透

屌你而家d 老師教你去送頭. 有本事就人武裝起義, 但係佢又驚無左份工, 供緊層樓又變到唔值錢.

而家做老師都係水你入局. 唔好信哂.

個人黎講唔係特別反對賢人政治
只係現實中好難實行

集權要睇個領導人既能力同理念,多數都會出事,特別係終身制果班一老就多疑,清算異己保江山,中共就係行緊哩條路

咁領導人有醒有蠢
醒嘅民眾同蠢嘅民眾地位一樣
係唔合理嘅事 無人拉佢落馬 由佢錯 導致個國家自取滅亡最後大家一齊仆街
（e.g. 大清帝國 北韓 東非極權國家 阿豆）

集權之下唔會有真相 所有不利當權者嘅消息甚至人都會被消失 民主唔一定最好 但集權就一定係差 除非你係金錢至上覺得經濟比人身自由更重要

民主一定好
咪撚成日話民主都有壞處bababa
民主既壞處只有民主可以解決
例如你話D人唔醒亂投票
就要靠教育教人思考教人做公民提升民智
亦都只有民主國家既教育先會提升民智
獨裁國家係唔鼓勵人識思考
識思考就會唸點解要俾你話哂事
王上一做得唔好D人就會唸點解要俾佢繼續做
於事要教到你班人聽聽話話唔反抗
後來先開始有推翻帝制建立民主既智者
民主就係咁樣經過漫長既歷史死左無數咁多人演變而成
個演變過程冇停過而且唔會完
但集權就已經唔會再有進步空間
就算迎加玻睇落好似經濟幾好D人又有屋住
但其實D人除左讀書程度深之外唸野都on99咁
得Amos yee係比較出名有腦既人
一出法院俾廢老打
成個新加玻幾乎冇人支持佢

政治係利益分配，例如財富再分配，政府可以決定收幾多稅向邊部分人收稅由邊個幫佢收之類

集權就必然會有資源傾斜，當權者一定會私相授受比自己親友壟斷而形成既得利益集團(因為當權者想做得耐，就要鞏固自己統治基礎，即係一定要搵到並且拉壟決定性嘅少數人嚟形成自己嘅勝利聯盟)

例如收物業稅，統治集團希望自己唔洗交稅但政府又需要收入，咁就會將佢哋原本要交既稅轉嫁比其他冇權嘅人幫佢交，平民無端白事要交多一筆錢

又如出售公共財產(賣地/國企私有化)，往往官員親友會遠低於市價得手，工程競標都一定係暗箱操作比自己友贏(所謂大白象工程)

統治集團人數越少(例如北韓金氏家族一人獨食)，社會分配不公貧富懸殊就會越嚴重

而要平均分配雨露均沾就必須要政府入面多元化，保障各個階層都有發言權，咁就自然民主化(未必係一人一票嘅完全民主，可以係新加坡式的黨內民主)

具體可以去睇下獨裁者手冊呢本書

因為人性law,

自問一下，冇人監察你既話，你會唔會交稅？俾隻隱形手錶你既話，你會唔會偷睇大波妹沖涼？

脫同唔脫就真係各有利幣既
公投結果51%vs49%到最後要換個約翰信搞硬脫歐個過程
其實都反映到個矛盾

民主好處係可以遵從市民意願 還政於民
而且一定要少數服從多數
就算51:49都好 有文化既人亦都要接受個結果

但脫歐單野係玩出火多d
都好多英國人想推翻結果再投過

所以有啲人覺得最好係好似羅馬共和時期咁，搵少數有學識既人去管哂全個地方
因為世上蠢人好多，將決定交比全部人決定，就會因為社會上有好多蠢人，有心人出啲輿論帶下風向就會一人一票，做出弱智決定。

但人都有私心，亦無制度可以保證呢少數人唔會做啲損害公眾利益既決定
折衷之下，都係民主制度可以令個人自己負責返自己既決定

只要成個社會啲人質素一齊上升，民主制度就係最好既制度，我覺得瑞士比較貼近呢個狀態

所以我覺得民主集權真係各有好壞
eg 民主有時會有錯誤決定 集權有貪污腐敗
到頭黎都係睇彩數
你話民主可以轉走唔適合嘅當權者
但係民主選出一個錯嘅當權者 點樣確保唔會選錯第二三次？
eg 你見e到有d人齋搏我 連搏我嘅point都講唔出
你俾e d人揀第二次當權者點會保證會選到啱嘅？

見到一個唔啱睇就屈人中國人
所以咪懷疑民主係咪一定先進lor
反駁嘅point又講唔到淨係識人身攻擊
整個民主制度俾你 你咪又係亂玩...

如果新加坡係民主國家 點樣係咁短時間變到咁先進？
港英政府時期 香港人都冇民主 但係英國治理香港好好
冷戰時期 蘇聯同美國叮噹馬頭 如果係蘇聯贏 咁仲有冇人講民主？

認同人生而自由同埋無論民主定集權都俾無政府為好
我覺得人之所以服從社會規範 係因為可以令幸福最大化
但覺得民主唔係所有時候都係最佳方案
有d嘢係全人類都追求嘅嘢 例如經濟發展
係民智未開嘅時代 起鐵路人民認為會破壞風水而阻止
e個就係民主拖後腿嘅例子 賢明嘅君主集權就可以擺脫e個situation
可能你話依家邊同往日 但邊個可以話依家民智已開？

咁睇嚟你真係適合做奴隸
「人之所以服從社會規範 係因為可以令幸福最大化」
完全唔覺得會係咁

BTW，講嚟講去你都係講緊點樣令個管治結果最好
同埋你只係想乜都依賴明君，冇諗住對自己個社會負責
「係民智未開嘅時代 起鐵路人民認為會破壞風水而阻止
e個就係民主拖後腿嘅例子」
「賢明嘅君主集權就可以擺脫e個situation」
你淨係想有人開哂外掛乜都提供best solution俾你
你注定係唔適合民主社會，因為你完全唔想為自己嘅決定負責

適合民主社會嘅人係不論自己決定啱定錯，都會為自己個決定負責
錯咗咪學到嘢，會知道錯
按你個講法，永遠都靠明君提供所謂最好嘅方案俾你
啲民智只會愈來愈低，因為人民變哂被圈養嘅豬，唔識自己諗嘢同判斷

再講實際啲嘅問題，依家高等教育普及率咁高
你口中賢明嘅君主可以有幾賢明?
佢一個人賢明得過大量知識份子互相討論辯論完得出嘅結果?
你未免太睇得起你口中個君主喇掛?

1. 你知新加圾總統係全民直選產生架嘛? 你知佢國會都係民選架嘛?
你以為佢真係完全獨裁+集權，佢可以親到美?
佢唔親美，脫離馬來西亞之後有本錢發展咩?
2. 港英冇民主? 你有冇聽過95直選? 唔知可以去google下
彭定康俾民主香港，但係俾支那狗阻撓
你自己諗下喇
3. 「如果係蘇聯贏 咁仲有冇人講民主？」
如果如果如果，咁你不如話如果全地球俾秦朝統治咗，秦朝延續到依家，天下歸於嬴氏
蘇聯就係因為集權，一堆高層犧牲基層人民利益嚟解決上層權貴嘅問題
再講，史太林主義體制就係你口中嘅賢明君主管治
最後呢? 因為制度僵化，搞出一大堆麻煩

建議樓主可以多啲去圖書館睇下書先